---
title: Casos de Factorizaci√≥n
---



Una aproximaci√≥n con el √°lgebra a la primera parte de la situaci√≥n inicial permite entender lo que ocurre con cualquier resultado que se obtiene cuando se siguen las instrucciones all√≠ dadas. Representemos con las letras $x$ y $y$ las cifras de las decenas y de las unidades de un n√∫mero cualquiera de dos cifras, respectivamente (¬øqu√© valores pueden tomar las variables $x$ y $y$?); el n√∫mero corresponde a la expresi√≥n $10x + y$ (¬øpor qu√©?). Cuando se intercambian las cifras, el n√∫mero al cual se llega es $10y + x$. Supongamos que $x$ es mayor que $y$. Entonces, al restar el n√∫mero mayor con el menor se obtiene:

$$(10x + y) - (10y + x) = 10x + y - 10y - x = 9x - 9y$$

Utilizando la **propiedad distributiva**, podemos escribir esto √∫ltimo como $9(x - y)$. Hemos llegado a una multiplicaci√≥n en donde uno de los factores es el n√∫mero 9 y el otro factor es un entero positivo. Concluimos que el resultado es un m√∫ltiplo de 9 y que por tanto, como todos los m√∫ltiplos de 9, la suma de las cifras es tambi√©n un m√∫ltiplo de 9. La cifra que falta la podemos obtener entonces restando 9 con la cifra dada.

El proceso anterior muestra c√≥mo se pas√≥ de unas sumas y restas a una multiplicaci√≥n. Ese es el inter√©s de esta unidad: expresar un polinomio en forma de multiplicaci√≥n (**factorizaci√≥n** del polinomio).

## 3.2. Factor com√∫n

Comenzamos con el tipo de factorizaciones que resultan de usar la propiedad distributiva. En $ab + ac$ encontramos que $a$ es un factor que aparece en cada una de los sumandos; un factor as√≠ se llama **factor com√∫n**.

$$ab + ac = a(b + c)$$

### EJEMPLOS

**Factorizar las expresiones algebraicas:**

**A.** $3x + 3y$ ; **B.** $4x + 6y$ ; **C.** $4x^2 + 6x$

**Soluci√≥n:**

**A.** Se puede apreciar de manera inmediata que el n√∫mero 3 es factor com√∫n. Por tanto:
$$3x + 3y = 3(x + y)$$

**B.** Aqu√≠ no se aprecia de manera inmediata un factor com√∫n; sin embargo, si escribimos el 4 y el 6 en la forma: $2 \cdot 2x + 2 \cdot 3y$ observamos que 2 es factor o divisor com√∫n de 4 y 6. As√≠, tenemos:
$$4x + 6y = 2(2x + 3y)$$

**C.** Varias son las formas de extraer un factor com√∫n de este polinomio:

* $4x^2 + 6x = 2(2x^2 + 3x)$
* $4x^2 + 6x = x(4x + 6)$
* $4x^2 + 6x = 2x(2x + 3)$

El ejemplo anterior muestra un polinomio con coeficientes enteros que admite varias factorizaciones. En adelante, por ser √∫til en las aplicaciones, privilegiaremos la factorizaci√≥n en donde el factor com√∫n es aquel que tiene por coeficiente el **mayor factor com√∫n** (o m√°ximo com√∫n divisor) de los coeficientes de los t√©rminos del polinomio y cuya parte literal est√° formado por las variables comunes a los t√©rminos, escritas con el menor exponente con que se encuentren.
En las factorizaciones hechas hasta ahora el factor com√∫n ha sido un monomio.
En ocasiones la factorizaci√≥n obliga a tomar como factor com√∫n, polinomios con
m√°s de un t√©rmino, como se ilustra a continuaci√≥n:

### EJEMPLOS

**Factorizar:**
**A.** $8x^{3}y^{2} - 12x^{2}y$ ; **B.** $-6a^{3}b + 4a^{2}b^{2} - 6a$

**Soluci√≥n:**

**A.** El m√°ximo com√∫n divisor de 8 y 12 es 4. Las variables comunes a los t√©rminos son $x, y$; el menor exponente de cada variable es 2 y 1, respectivamente. El factor com√∫n es, por tanto, $4x^{2}y$. Luego colocamos en el par√©ntesis lo que corresponda para que al multiplicar se obtenga el polinomio dado:
$$8x^{3}y^{2} - 12x^{2}y = 4x^{2}y(2xy - 3)$$

**B.** Podemos tomar como factor com√∫n $2a$ √≥ $-2a$. Si escogemos $-2a$ no olvidemos la ley de los signos para que al multiplicar se obtengan los del polinomio dado:
$$-6a^{3}b + 4a^{2}b^{2} - 6a = -2a(3a^{2}b - 2ab^{2} + 3)$$

***

### 3.3.2. Binomios de la forma $x^{n} + y^{n}$

Pasemos ahora a factorizar binomios como $x^{5} + y^{5}$, una suma de potencias con exponentes iguales.

* üçÉ **Compruebe la siguiente multiplicaci√≥n:**
  $$(x + y)(x^{4} - x^{3}y + x^{2}y^{2} - xy^{3} + y^{4}) = x^{5} + y^{5}$$

La factorizaci√≥n de $x^{5} + y^{5}$:
$$x^{5} + y^{5} = (x + y)(x^{4} - x^{3}y + x^{2}y^{2} - xy^{3} + y^{4})$$

***

**Factorizar:**

**A.** $x^{2} - 100$
**B.** $9y^{2} - 25z^{2}$
**C.** $a^{2} - \frac{1}{16}$
**D.** $(y + 7)^{2} - (y - 4)^{2}$
**E.** $x^{3} - 1$
**F.** $27a^{3} - 8b^{3}$
**G.** $m^{6} - \frac{1}{64}n^{3}$
**H.** $16a^{4} - b^{4}$

**Soluci√≥n:**

**A.** Expresando 100 como el cuadrado de 10, tenemos una diferencia de cuadrados; lo factorizamos como la diferencia por la suma de las ra√≠ces de los t√©rminos:
$$x^{2} - 100 = x^{2} - 10^{2} = (x - 10)(x + 10)$$

**B.** $9y^{2} - 25z^{2} = (3y)^{2} - (5z)^{2} = (3y - 5z)(3y + 5z)$
En algunos polinomios no se encuentra factor com√∫n (diferente de la unidad); sin embargo, se puede llegar a √©l haciendo **agrupaci√≥n de t√©rminos**, como por ejemplo en $ac + bc + ad + bd$. Observamos que no hay factor com√∫n en todos los t√©rminos pero s√≠ que $c$ es factor com√∫n en los dos primeros t√©rminos y $d$ es factor com√∫n en los dos √∫ltimos. Agrupando los dos primeros t√©rminos y los dos √∫ltimos, y factorizando $c$ y $d$ respectivamente, conseguimos el factor com√∫n $(a+b)$ y procedemos como en el caso anterior:

$$
\begin{aligned}
ac + bc + ad + bd &= (ac + bc) + (ad + bd) \\
&= c(a + b) + d(a + b) \\
&= (a + b)(c + d)
\end{aligned}
$$

## 3.3. Diferencia o suma de potencias con exponentes iguales

### 3.3.1. Binomios de la forma $x^n - y^n$

Consideremos ahora la factorizaci√≥n de binomios como $x^5 - y^5$, $x^4 - y^4$, $x^3 - y^3$, $x^2 - y^2$. Aun cuando en estos binomios no hay factor com√∫n, tienen, sin embargo, una estructura parecida: son **diferencias de potencias con exponentes iguales**. ¬øC√≥mo factorizar esta clase de binomios? Algo que comparten estos binomios es que todos se pueden factorizar de tal manera que $x - y$ es uno de los factores: $x^5 - y^5 = (x - y)(\dots)$; $x^4 - y^4 = (x - y)(\dots)$; etc√©tera.

$$
\begin{array}{r|l}
x^4 \phantom{-x^4 + x^3y + x^2y^2 + xy^3} - y^4 & x - y \ \cline{2-2}
-x^4 + x^3y \phantom{+ x^2y^2 + xy^3 - y^4} & x^3 + x^2y + xy^2 + y^3 \ \hline
x^3y \phantom{+ x^2y^2 + xy^3 - y^4} & \\
-x^3y + x^2y^2 \phantom{+ xy^3 - y^4} & \ \hline
x^2y^2 \phantom{+ xy^3 - y^4} & \\
-x^2y^2 + xy^3 \phantom{- y^4} & \ \hline
xy^3 - y^4 & \\
-xy^3 + y^4 & \ \hline
0 &
\end{array}
$$

¬øC√≥mo encontrar los factores indicados con $(\dots)$? Una respuesta es: ¬°dividiendo!

Los resultados de las divisiones son:

* $(x^5 - y^5) \div (x - y) = x^4 + x^3y + x^2y^2 + xy^3 + y^4$
* $(x^4 - y^4) \div (x - y) = x^3 + x^2y + xy^2 + y^3$

Por tanto, se tiene:

* $(x^5 - y^5) = (x - y)(x^4 + x^3y + x^2y^2 + xy^3 + y^4)$
* $(x^4 - y^4) = (x - y)(x^3 + x^2y + xy^2 + y^3)$

### 3.3.2. Binomios de la forma $x^{n} + y^{n}$

Pasemos ahora a factorizar binomios como $x^{5} + y^{5}$, una suma de potencias con exponentes iguales.

* üçÉ Compruebe la siguiente multiplicaci√≥n:
  $$(x + y)(x^{4} - x^{3}y + x^{2}y^{2} - xy^{3} + y^{4}) = x^{5} + y^{5}$$

La factorizaci√≥n de $x^{5} + y^{5}$:
$$x^{5} + y^{5} = (x + y)(x^{4} - x^{3}y + x^{2}y^{2} - xy^{3} + y^{4})$$
no presenta cambios en cuanto a la disposici√≥n de los exponentes sino en los signos con respecto a la factorizaci√≥n de $x^{5} - y^{5}$.

* üçÉ **Describa la disposici√≥n de los signos en la factorizaci√≥n de $x^{5} + y^{5}$**
* üçÉ **Factorice:** $x^{3} + y^{3} =$
* üçÉ **Compruebe la factorizaci√≥n anterior**

Esta manera de factorizar sumas de potencias iguales se cumple cuando $n$ es impar, como en los casos anteriores para $n = 5$ y $n = 3$; **si $n$ es par, no se cumple esa forma de factorizar**, como puede verificarse para $n = 4$ y $n = 2$.

* üçÉ Compruebe que $(x + y)(x^{3} - x^{2}y + xy^{2} - y^{3})$ es diferente de $(x^{4} + y^{4})$ y que $(x + y)(x - y)$ lo es de $(x^{2} + y^{2})$

> $x^{2} + y^{2}$ es un polinomio ¬°no factorizable!

## 3.4. Trinomios

### 3.4.1. Trinomios de la forma $x^{2} + bx + c$

Busquemos caracter√≠sticas comunes en las siguientes multiplicaciones:

$$
\begin{aligned}
(x + 2)(x + 3) &= x^{2} + 3x + 2x + 6 = x^{2} + 5x + 6 \\
(x + 6)(x - 4) &= x^{2} - 4x + 6x - 24 = x^{2} + 2x - 24 \\
(x - 3)(x + 7) &= x^{2} + 7x - 3x - 21 = x^{2} + 4x - 21 \\
(x - 9)(x - 2) &= x^{2} - 2x - 9x + 18 = x^{2} - 11x + 18
\end{aligned}
$$

Podemos notar que son multiplicaciones entre binomios; en cada uno a la variable $x$ se le suma o resta un n√∫mero entero, es decir, son de la forma $(x + m)(x + n)$, donde $m$ y $n$ son n√∫meros enteros.

$$(x + m)(x + n) = x^{2} + nx + mx + mn = x^{2} + (m + n) x + mn$$

Los resultados son trinomios que tienen la forma $x^{2} + bx + c$, donde $b$ y $c$ son n√∫meros enteros; entre los n√∫meros $m, n, b$ y $c$ se cumple:

$$c = m \cdot n \text{ y } b = m + n$$
De modo que si se va a factorizar un trinomio como $x^{2} + 5x + 6$ revertimos el proceso pregunt√°ndonos por dos n√∫meros que multiplicados den $+6$ y que sumados den $+5$; esos n√∫meros son $+2$ y $+3$. Factorizamos, entonces, como producto de binomios:

$$x^{2} + 5x + 6 = (x + 2)(x + 3)$$

De igual forma, para factorizar $x^{2} + 2x - 24$ buscamos dos enteros que multiplicados den $-24$ y que sumados den $+2$. Los n√∫meros son $+6$ y $-4$. Por lo tanto,

$$x^{2} + 2x - 24 = (x + 6)(x - 4)$$

***

### 3.4.2. Trinomios de la forma $ax^{2} + bx + c$

Consideremos ahora factorizaciones de trinomios, como $2x^{2} - 5x - 12$.

Difiere de los anteriores en que el coeficiente de $x^{2}$ ya no es 1. Hay varios m√©todos para factorizar esta clase de trinomios; presentaremos aqu√≠ uno de ellos.

El m√©todo que vamos a presentar consiste en reescribir apropiadamente el polinomio dado, agrupar t√©rminos y, por √∫ltimo, extraer un factor com√∫n.

Ilustramos el proceso factorizando el polinomio $2x^{2} - 5x - 12$.

* ‚úÖ Ordenado ya el polinomio (en la forma est√°ndar), multiplicamos el coeficiente de $x^{2}$ y el t√©rmino independiente: $2(-12) = -24$.
* ‚úÖ Buscamos ahora dos n√∫meros que multiplicados den $-24$ y sumados den $-5$ (el coeficiente de $x$). Esos n√∫meros son $-8$ y $+3$.
* ‚úÖ Reescribimos el t√©rmino en $x$ del polinomio dado, usando los n√∫meros que acabamos de encontrar: $2x^{2} - 5x - 12 = 2x^{2} - 8x + 3x - 12$.
* ‚úÖ Agrupamos y sacamos factor com√∫n en cada grupo:
  $$2x^{2} - 8x + 3x - 12 = (2x^{2} - 8x) + (3x - 12) = 2x(x - 4) + 3(x - 4)$$
* ‚úÖ Factorizamos el polinomio utilizando factor com√∫n:
  $$2x(x - 4) + 3(x - 4) = (x - 4)(2x + 3)$$
* ‚úÖ Reunimos lo realizado:
  $$
  \begin{aligned}
  2x^{2} - 5x - 12 &= 2x^{2} - 8x + 3x - 12 \\
  &= (2x^{2} - 8x) + (3x - 12) \\
  &= 2x(x - 4) + 3(x - 4) \\
  &= (x - 4)(2x + 3)
  \end{aligned}
  $$

**Compruebe que al efectuar $(x - 4)(2x + 3)$ se obtiene $2x^{2} - 5x - 12$**

### 3.4.3. Trinomio cuadrado perfecto

Reversamos ahora el proceso correspondiente al producto especial en el cual se eleva un binomio al cuadrado y se obtiene un trinomio (**trinomio cuadrado perfecto**).

Factorizamos estos trinomios por medio de alguna de las formas:

$$
\begin{aligned}
a^2 + 2ab + b^2 &= (a + b)^2 \\
a^2 - 2ab + b^2 &= (a - b)^2
\end{aligned}
$$

### EJEMPLOS

**Factorizar las expresiones dadas:** **A.** $x^2 + 6xy + 9y^2$ ; **B.** $9x^2 - 12xy + 4y^2$

**Soluci√≥n:**

**A.** Como el trinomio se puede escribir en la forma $x^2 + 2(x)(3y) + (3y)^2$, se trata de un trinomio cuadrado perfecto; por lo tanto, factorizamos en la forma:
$$x^2 + 6xy + 9y^2 = (x + 3y)^2$$

**B.** Ya que $9x^2 - 12xy + 4y^2 = (3x)^2 - 2(3x)(2y) + (2y)^2$, factorizamos:
$$9x^2 - 12xy + 4y^2 = (3x - 2y)^2$$
